<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://davidbuenov.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://davidbuenov.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-07-15T17:24:54+02:00</updated><id>https://davidbuenov.com/feed.xml</id><title type="html">David Bueno Vallejo</title><subtitle>Web personal de David Bueno Vallejo. Explorando la tecnología a través de la investigación, la consultoría, la docencia y la divulgación.</subtitle><entry><title type="html">Mejorando a Victoria en la Web</title><link href="https://davidbuenov.com/2025/07/15/mejorando-a-victoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mejorando a Victoria en la Web" /><published>2025-07-15T10:00:00+02:00</published><updated>2025-07-15T10:00:00+02:00</updated><id>https://davidbuenov.com/2025/07/15/mejorando-a-victoria</id><content type="html" xml:base="https://davidbuenov.com/2025/07/15/mejorando-a-victoria.html"><![CDATA[<p>Con la primera version del chatbot Victoria ya podía hablar y contar algunos datos de la web pero utilizaba un widget externo y mi idea era tener control total del contenido del widget, por ejemplo para poder incluir enlaces. En principio la idea era sencilla, solo enlaces de las secciones de la web, pero posteriormente pensé que sería interesante que Victoria conociera información sobre los proyectos y conferencias, pero sin tener que dárselos en el prompt, si no que de forma automática, cada vez que se generase la web se creara todo el conocimiento de forma dinámica que podía ser de utilidad para el chatbot. Como alternativas al prompt estaba usar un RAG, llamadas a funciones, MCP o el nuevo MCP-B para la web. Estuve estudiando este último pero estaba más orientado a ofrecer tu página al exterior que para un índice interno. MCP esta parcialmente desarrollado en Gemini y en teoría las llamadas a funciones si están bien… aunque he perdido mucho tiempo con Gemini 1.5 Flash, finalmente con Gemini 2.0 Flash todo ha funcionado bien. A continuación muestro el uso de las funciones y ejemplos de uso actuales.</p>

<h3 id="las-llamadas-a-funciones">Las llamadas a funciones</h3>
<p>En <a href="https://ai.google.dev/gemini-api/docs/function-calling?example=meeting">Documentación de Llamadas a Funciones de Gemini</a> puede verse el concepto y la forma de utilizarlo. Al igual que con MCP tenemos que darle la indicación de los tipos de llamadas y los parámetros que soporta nuestra aplicación. En la versión inicial de Victoria tiene disponibles dos funciones, una para obtener información de un proyecto concreto y otra para las conferencias y se declaran así:</p>
<div class="language-javascript highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="kd">const</span> <span class="nx">tools</span> <span class="o">=</span> <span class="p">[{</span>
    <span class="na">functionDeclarations</span><span class="p">:</span> <span class="p">[</span>
      <span class="p">{</span>
        <span class="na">name</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">getProyectos</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span>
        <span class="na">description</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">Busca y devuelve los detalles de uno o más proyectos de la lista de proyectos disponibles. Úsalo si te preguntan por un proyecto específico o una lista.</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span>
        <span class="na">parameters</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">type</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">OBJECT</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span> <span class="na">properties</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">nombre_proyecto</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">type</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">STRING</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span> <span class="na">description</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">El nombre o palabra clave de un proyecto (ej: 'Marbella Football Center', 'Patente').</span><span class="dl">"</span> <span class="p">}</span> <span class="p">}</span> <span class="p">}</span>
      <span class="p">},</span>
      <span class="p">{</span>
        <span class="na">name</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">getConferencias</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span>
        <span class="na">description</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">Obtiene una lista de las conferencias de David.</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span>
        <span class="na">parameters</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">type</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">OBJECT</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span> <span class="na">properties</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">filtro</span><span class="p">:</span> <span class="p">{</span> <span class="na">type</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">STRING</span><span class="dl">"</span><span class="p">,</span> <span class="na">description</span><span class="p">:</span> <span class="dl">"</span><span class="s2">Filtra por 'proximas' para ver eventos futuros o 'pasadas' para ver eventos anteriores.</span><span class="dl">"</span> <span class="p">}</span> <span class="p">}</span> <span class="p">}</span>
      <span class="p">},</span>
    <span class="p">],</span>
<span class="p">}];</span>
</code></pre></div></div>
<p>Para que esto pueda recoger información de utilidad cada vez que se genera la web con Jekyll genera un nuevo archivo json que extrae de la página todos los proyectos y conferencias para que esté siempre actualizado. Por ejemplo el formato de un proyecto sería:</p>
<div class="language-json highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">{</span><span class="w">
</span><span class="nl">"title"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Análisis Grafoscópico con IA"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"url"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"/proyectos/analisis-grafoscopico/"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"excerpt"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Colaboración con la Policía Científica Nacional para el desarrollo de una herramienta de IA que agiliza la identificación de escritura manuscrita."</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"creators"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Miguel Ángel Vázquez, Araceli Ruiz Vallecillo, David Bueno Vallejo"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"year"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="mi">2025</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"tech"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"R, Python, IA, Handwriter, Modelos Bayesianos"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"content"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"El Reto: Agilizar la Identificación Forense de Escritura El análisis grafoscópico es una disciplina forense crucial,.."</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>
<p>Y el de una conferencia:</p>
<div class="language-json highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="p">{</span><span class="w">
</span><span class="nl">"title"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Semana de la Administración Abierta"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"subtitle"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Aspectos éticos y tecnológicos del uso de la IA en servicios públicos"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"description"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"Debate en el que profesionales y expertos del ámbito público y privado y de la Universidad debatimos sobre los aspectos éticos..."</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"date"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"2022-06-30 10:00:00 +0200"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"url"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"https://transparencia.gob.es/transparencia/transparencia_Home/index/Gobierno-abierto/sensibilizacion-formacion/SemanaAA/EventosSAA2022.html"</span><span class="p">,</span><span class="w">
</span><span class="nl">"video_url"</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="s2">"https://www.youtube.com/watch?v=6hzKpI6v6Tw"</span><span class="w">
</span><span class="p">}</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<p>Una vez integrados la IA es capaz de detectar que ese contenido está en una función y es capaz de integrarlo en la conversación devolviendo los enlaces a las páginas de detalle de la web o a los videos si estos existen.</p>

<h4 id="ejemplos-de-victoria-en-acción">Ejemplos de Victoria en Acción</h4>

<p>Para los ejemplos anteriores tenemos:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Respondiendo proyecto</th>
      <th>Respondiend conferencia</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><img src="/images/dbv/blog/victoria_grafoscopia.webp" alt="Victoria respondiendo sobre el proyecto de Análisis Grafoscópico" /></td>
      <td><img src="/images/dbv/blog/victoria_conf_aspectos_eticos.webp" alt="Victoria respondiendo sobre conferencias" /></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Un pequeño video con las funcionalidades actuales que permiten que victoria de información de conferencias y proyectos, pero también hable de Málaga y de los enlaces para las distintas partes de la web.</p>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; margin: 20px 0;">
  <iframe style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;" src="https://www.youtube.com/embed/spT0r29hS8c" title="Victoria - Funcionalidades del Chatbot" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen=""></iframe>
</div>

<h3 id="resumen">Resumen</h3>

<p>Aunque solo sea una web personal me está sirviendo para probar cosas muy interesantes como la integración de una IA de última generación dentro de una página web, con la llamadas a funciones y el uso del maravilloso Jekyll que le da vida y que ha supuesto un rediseño completo. Si estás interesado en ver cómo me ha cambiado la web no dudes en comentarlo aquí o en linkedin.</p>]]></content><author><name>David Bueno Vallejo</name></author><summary type="html"><![CDATA[Después de la primera versión del chatbot ha tenido una evolución, para independizarse de widgets externos para tener un conocimiento completo de las secciones de la web, proyectos y conferencias.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/blog/arquitecturaweb.gif" /><media:content medium="image" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/blog/arquitecturaweb.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Victoria ha vuelto: La Metamorfosis de una Web Personal</title><link href="https://davidbuenov.com/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Victoria ha vuelto: La Metamorfosis de una Web Personal" /><published>2025-07-09T10:00:00+02:00</published><updated>2025-07-09T10:00:00+02:00</updated><id>https://davidbuenov.com/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web</id><content type="html" xml:base="https://davidbuenov.com/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web.html"><![CDATA[<p>Mi web personal siempre ha sido mi currículum digital, un lugar donde archivar mis proyectos y mi trayectoria. Estaba bien, pero una web debe ser algo más que un archivo; debe ser una plataforma viva, una herramienta de comunicación y, sobre todo, un reflejo de la pasión que uno pone en su trabajo.</p>

<p>Con ese objetivo en mente, en los últimos días he emprendido un fascinante proceso de refactorización y mejora.</p>

<h3 id="el-viaje-de-la-transformación">El Viaje de la Transformación</h3>

<p>El primer paso fue estratégico. El menú de navegación tenía demasiados elementos, creando ruido y dificultando al visitante encontrar lo realmente importante. Reorganizado y simplificado, creando un recorrido mucho más lógico y centrado en el valor que puedo aportar: <strong>Servicios, Proyectos y Conferencias</strong> incorporando también un <strong>blog</strong>.</p>

<p>El siguiente paso fue la identidad visual. Mi foto era funcional, pero no era una marca. He creado un <strong>nuevo logotipo “DBV”</strong> que ahora actúa como el sello profesional y coherente de toda la web.</p>

<p>En el camino he aprendido algunas herramientas con Jekyll que permite que pueda generar la web de forma dinámica actualizando resumenes de conferencias, proyectos o entradas de blog. Herramientas para facilitar el formulario de contacto cómo formspree.io. O utilizar github para los comentarios del blog.</p>

<p>Todavía quedan muchos detalles que mejorar pero ya está plenamente funcional.</p>

<h3 id="el-corazón-del-proyecto-victoria-20">El Corazón del Proyecto: Victoria 2.0</h3>

<p>La mejora más emocionante, sin duda, ha sido el regreso de mi asistente de IA, <strong>Victoria</strong>. No es la misma que nació en 2018; es una versión 2.0 completamente reconstruida con las tecnologías más actuales.</p>

<p>Victoria ya no es un chatbot basado en reglas. Ahora su cerebro está impulsado por el modelo <strong>Gemini 1.5 Flash de Google</strong>, lo que le permite mantener conversaciones contextuales, recordar el historial del diálogo y responder a preguntas complejas sobre mi trabajo basándose en el conocimiento de esta misma web. También sigue con sus cosillas de Málaga, siendo capaz de explicarte palabras típicamente malagueñas.</p>

<p>El objetivo era crear no solo una herramienta útil, sino una <strong>demostración en vivo</strong> del tipo de soluciones que me apasiona construir.</p>

<h3 id="la-arquitectura-detrás-de-la-magia">La Arquitectura Detrás de la Magia</h3>

<p>Construir un chatbot de este calibre de forma segura y eficiente requiere una arquitectura moderna. En la imagen de la entrada os comparto un diagrama que resume cómo interactúan todas las piezas del sistema:</p>

<p>Como se puede ver, el sistema combina un <strong>frontend interactivo (BotUI)</strong>, una <strong>función serverless segura en Firebase</strong> para proteger las claves, y el <strong>modelo de IA de Google</strong> como cerebro.</p>

<h3 id="habla-con-ella">Habla con Ella</h3>

<p>Esta web ha dejado de ser un monólogo para convertirse en una conversación. Te invito a que la explores, a que navegues por los nuevos casos de éxito y, por supuesto, a que saludes a Victoria. Está en la esquina inferior derecha, esperando para hablar.</p>

<p>Este ha sido un proyecto intenso y apasionante, un recordatorio de que siempre hay espacio para mejorar, refinar y, sobre todo, para seguir construyendo.</p>

<p>Gracias a todos los que me dieron sugerencias que he intentado aplicar:</p>
<ul>
  <li>Matías Troitiño</li>
  <li>Luís Sánchez de Ybargüen</li>
  <li>José Alberto García Guijarro</li>
  <li>Angel Ruíz Guijarro</li>
  <li>Rocío Sánchez Gil</li>
</ul>]]></content><author><name>David Bueno Vallejo</name></author><summary type="html"><![CDATA[En los últimos días, mi web ha vivido una profunda transformación. No ha sido un simple rediseño, sino una cambio estratégico. Y en el centro de todo, ella ha vuelto: Victoria, mi asistente de IA, ahora más potente que nunca.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/diagrama-chatbot.gif" /><media:content medium="image" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/diagrama-chatbot.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Migrando el blog…</title><link href="https://davidbuenov.com/2025/07/07/mi-primer-articulo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Migrando el blog…" /><published>2025-07-07T10:00:00+02:00</published><updated>2025-07-07T10:00:00+02:00</updated><id>https://davidbuenov.com/2025/07/07/mi-primer-articulo</id><content type="html" xml:base="https://davidbuenov.com/2025/07/07/mi-primer-articulo.html"><![CDATA[<p>Anteriormente mantenía el blog en <a href="https://davidbuenov.blogger.com/">https://davidbuenov.blogger.com/</a>, pero a partir de ahora lo integraremos en esta web. Allí tenía también el <a href="https://cemimalaga.blogspot.com/">blog del CEMI</a> hasta 2015.</p>]]></content><author><name>David Bueno Vallejo</name></author><summary type="html"><![CDATA[Anteriormente mantenía el blog en https://davidbuenov.blogger.com/, pero a partir de ahora lo integraremos en esta web. Allí tenía también el blog del CEMI hasta 2015.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/blog/blog.webp" /><media:content medium="image" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/blog/blog.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aprendiendo Unreal Engine 5. ¿Por dónde empiezo?</title><link href="https://davidbuenov.com/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendiendo Unreal Engine 5. ¿Por dónde empiezo?" /><published>2023-03-02T12:00:00+01:00</published><updated>2023-03-02T12:00:00+01:00</updated><id>https://davidbuenov.com/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5</id><content type="html" xml:base="https://davidbuenov.com/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5.html"><![CDATA[<p>Desde la presentación de la Comunidad Oficial de desarrolladores de Unreal Engine de Málaga, he recibido muchas consultas sobre por dónde se podría empezar. Podríamos considerar 3 niveles:</p>
<ol>
  <li>Formación gratuita,</li>
  <li>Formación de bajo coste</li>
  <li>Cursos o masters completos.</li>
</ol>

<p>Cada opción tiene su interés dependiendo de nuestra dedicación y de la capacidad que tengamos de organizarnos solos o si preferimos aprender de una forma más guiada. A continuación, desarrollo con ejemplos las distintas opciones. Esta entrada se irá actualizando con nuevos enlaces.</p>

<h3 id="1-formación-gratuita">1. Formación Gratuita</h3>

<p>Definitivamente, si no tienes muy claro si esto va a ser tu futuro y solo quieres ver si te gusta, este es el mejor punto de inicio. Básicamente buscaría formación en Youtube y en la web oficial de desarrolladores, que está muy bien organizada.</p>

<p>En la <strong><a href="https://dev.epicgames.com/community/">web de desarrolladores de Epic Games</a></strong>, encontramos distintos tipos de formación. Algunos son tutoriales/cursos realizados por Epic Games y otros por desarrolladores. Yo empezaría por los oficiales y filtraría por las <strong>rutas de aprendizaje</strong> (unas 16). Por ejemplo, la ruta <a href="https://dev.epicgames.com/community/learning/paths/1Q/welcome-to-game-development">Welcome to Game Development</a> puede ser una buena introducción, o la ruta de <a href="https://dev.epicgames.com/community/learning/paths/oV/welcome-to-unreal-engine">Welcome to Unreal Engine</a>.</p>

<p>Además, en <strong>YouTube</strong> podemos encontrar muchos tutoriales específicos o generales. Algunos canales recomendados:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UnrealEngine">Canal oficial de Unreal Engine</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/cinematographyDB">Matt Workman (Producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/JSFILMZ">JSFILMZ (Orientado a producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Jobutsu">Jobutsu (Centrado en Metahuman)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/WINBUSH">WINBUSH (Unreal en general y captura de movimiento)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UnrealSensei">Unreal Sensei (Generalista)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UNFGames">UNF Games (Generales)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/WilliamFaucher">William Faucher (Generalista 3D con Cinemáticas y digitalización)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/CapturingReality">Capturing Reality</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Rokoko">Rokoko (Captura de Movimiento)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Reallusion">Reallusion (Metahuman y sincronización de iClone con Unreal)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Pixotope">Pixotope (Producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLrY5i03-qF1H_A-V_Yg9p-a4b_a-2YEaJ">Lista de Videos para hacer VR en UE5 usando el VR Expansion plugin</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=s5p_0-J_28s">Unreal C++ course - The Game Dev Cave (C++ Unreal)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/@davidbuenov">Videos y tutoriales de Unreal de David Bueno</a> (No podía faltar los vídeos de mi canal 😅)</li>
</ul>

<h3 id="2-formación-de-bajo-coste">2. Formación de bajo coste</h3>

<p>Si nos gusta el autoaprendizaje y queremos aprender con algo más estructurado, también se puede adquirir algún curso en plataformas como Udemy o Coursera. Aunque los precios pueden aparecer altos, normalmente hacen ofertas y se pueden conseguir por precios reducidos entre 12 y 20€.</p>

<h4 id="udemy">Udemy</h4>
<ul>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-the-ultimate-game-developer-course/">Unreal Engine Blueprint Game Developer</a> (muy bueno, pero hace falta que lo actualicen a Unreal 5)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-developer-learn-cpp-make-video-games/">Unreal Engine 5 C++ Developer: Learn C++ &amp; Make Video Games</a> (Recomendado si se va a empezar con C++ en Unreal)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-the-ultimate-game-developer-course/">Unreal Engine 5 C++ The Ultimate Game Developer Course</a></li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-multiplayer-master/">Unreal C++ Multiplayer Master: Intermediate Game Development</a> (Recomendado para juegos en red)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-vr-course-for-steamvr-and-oculus-vr/">Unreal Engine 5 VR Blueprint Crash Course. Curso de Steam VR y Oculus para UE5</a></li>
</ul>

<h4 id="gamedevtv">GameDev.tv</h4>
<p>En <strong><a href="https://www.gamedev.tv/">GameDev.tv</a></strong> hay muchos cursos interesantes para aprender programación de videojuegos, tanto en Unreal como en otras plataformas (algunos están también en Udemy, por lo que se puede elegir el que tenga mejor precio). También ofrecen packs de cursos.</p>
<ul>
  <li><a href="https://www.gamedev.tv/p/unreal-engine-5-courses">Cursos de Unreal en GameDev.tv</a></li>
</ul>

<h3 id="3-cursos-o-masters-completos">3. Cursos o Masters Completos</h3>

<p>Esta última opción está orientada a cursos presenciales, semi-presenciales o virtuales con un profesor que puede guiarnos. Es la opción recomendada para quien necesite una rutina de trabajo y le guste aprender con un profesor, compañeros y la posibilidad de realizar proyectos complejos para su portfolio.</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.eoi.es/es/cursos">Cursos EOI Subvencionados sobre Unreal Engine</a></li>
  <li><a href="https://www.mastervideojuegos.uma.es/">Máster Propio en Creación de Videojuegos de la Universidad de Málaga</a></li>
  <li><a href="https://www.connector.ut-hub.com/">UT-HUB - Formación Profesional en Nuevas Tecnologías</a></li>
  <li><a href="https://www.butic.es/unreal-engine/">Cursos de Butic sobre Unreal Engine y Producción Virtual</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Una guía completa con recursos gratuitos, de bajo coste y masters para iniciarse en el mundo de Unreal Engine 5, basada en las consultas de la comunidad de desarrolladores de Málaga.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/proyectos/comunidadunreal.webp" /><media:content medium="image" url="https://davidbuenov.com/images/dbv/proyectos/comunidadunreal.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>