<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-07-12T19:11:58+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">David Bueno Vallejo</title><subtitle>Web personal de David Bueno Vallejo. Explorando la tecnología a través de la investigación, la consultoría, la docencia y la divulgación.</subtitle><entry><title type="html">Victoria ha vuelto: La Metamorfosis de una Web Personal</title><link href="http://localhost:4000/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web.html" rel="alternate" type="text/html" title="Victoria ha vuelto: La Metamorfosis de una Web Personal" /><published>2025-07-09T10:00:00+02:00</published><updated>2025-07-09T10:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/07/09/victoria-ha-vuelto-la-metamorfosis-de-mi-web.html"><![CDATA[<p>Mi web personal siempre ha sido mi currículum digital, un lugar donde archivar mis proyectos y mi trayectoria. Estaba bien, pero una web debe ser algo más que un archivo; debe ser una plataforma viva, una herramienta de comunicación y, sobre todo, un reflejo de la pasión que uno pone en su trabajo.</p>

<p>Con ese objetivo en mente, en los últimos días he emprendido un fascinante proceso de refactorización y mejora.</p>

<h3 id="el-viaje-de-la-transformación">El Viaje de la Transformación</h3>

<p>El primer paso fue estratégico. El menú de navegación tenía demasiados elementos, creando ruido y dificultando al visitante encontrar lo realmente importante. Reorganizado y simplificado, creando un recorrido mucho más lógico y centrado en el valor que puedo aportar: <strong>Servicios, Proyectos y Conferencias</strong> incorporando también un <strong>blog</strong>.</p>

<p>El siguiente paso fue la identidad visual. Mi foto era funcional, pero no era una marca. He creado un <strong>nuevo logotipo “DBV”</strong> que ahora actúa como el sello profesional y coherente de toda la web.</p>

<p>En el camino he aprendido algunas herramientas con Jekyll que permite que pueda generar la web de forma dinámica actualizando resumenes de conferencias, proyectos o entradas de blog. Herramientas para facilitar el formulario de contacto cómo formspree.io. O utilizar github para los comentarios del blog.</p>

<p>Todavía quedan muchos detalles que mejorar pero ya está plenamente funcional.</p>

<h3 id="el-corazón-del-proyecto-victoria-20">El Corazón del Proyecto: Victoria 2.0</h3>

<p>La mejora más emocionante, sin duda, ha sido el regreso de mi asistente de IA, <strong>Victoria</strong>. No es la misma que nació en 2018; es una versión 2.0 completamente reconstruida con las tecnologías más actuales.</p>

<p>Victoria ya no es un chatbot basado en reglas. Ahora su cerebro está impulsado por el modelo <strong>Gemini 1.5 Flash de Google</strong>, lo que le permite mantener conversaciones contextuales, recordar el historial del diálogo y responder a preguntas complejas sobre mi trabajo basándose en el conocimiento de esta misma web. También sigue con sus cosillas de Málaga, siendo capaz de explicarte palabras típicamente malagueñas.</p>

<p>El objetivo era crear no solo una herramienta útil, sino una <strong>demostración en vivo</strong> del tipo de soluciones que me apasiona construir.</p>

<h3 id="la-arquitectura-detrás-de-la-magia">La Arquitectura Detrás de la Magia</h3>

<p>Construir un chatbot de este calibre de forma segura y eficiente requiere una arquitectura moderna. En la imagen de la entrada os comparto un diagrama que resume cómo interactúan todas las piezas del sistema:</p>

<p>Como se puede ver, el sistema combina un <strong>frontend interactivo (BotUI)</strong>, una <strong>función serverless segura en Firebase</strong> para proteger las claves, y el <strong>modelo de IA de Google</strong> como cerebro.</p>

<h3 id="habla-con-ella">Habla con Ella</h3>

<p>Esta web ha dejado de ser un monólogo para convertirse en una conversación. Te invito a que la explores, a que navegues por los nuevos casos de éxito y, por supuesto, a que saludes a Victoria. Está en la esquina inferior derecha, esperando para hablar.</p>

<p>Este ha sido un proyecto intenso y apasionante, un recordatorio de que siempre hay espacio para mejorar, refinar y, sobre todo, para seguir construyendo.</p>

<p>Gracias a todos los que me dieron sugerencias que he intentado aplicar:</p>
<ul>
  <li>Matías Troitiño</li>
  <li>Luís Sánchez de Ybargüen</li>
  <li>José Alberto García Guijarro</li>
  <li>Angel Ruíz Guijarro</li>
  <li>Rocío Sánchez Gil</li>
</ul>]]></content><author><name>David Bueno Vallejo</name></author><summary type="html"><![CDATA[En los últimos días, mi web ha vivido una profunda transformación. No ha sido un simple rediseño, sino una cambio estratégico. Y en el centro de todo, ella ha vuelto: Victoria, mi asistente de IA, ahora más potente que nunca.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/dbv/diagrama-chatbot.gif" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/dbv/diagrama-chatbot.gif" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Migrando el blog…</title><link href="http://localhost:4000/2025/07/07/mi-primer-articulo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Migrando el blog…" /><published>2025-07-07T10:00:00+02:00</published><updated>2025-07-07T10:00:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/2025/07/07/mi-primer-articulo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025/07/07/mi-primer-articulo.html"><![CDATA[<p>Anteriormente mantenía el blog en <a href="https://davidbuenov.blogger.com/">https://davidbuenov.blogger.com/</a>, pero a partir de ahora lo integraremos en esta web. Allí tenía también el <a href="https://cemimalaga.blogspot.com/">blog del CEMI</a> hasta 2015.</p>]]></content><author><name>David Bueno Vallejo</name></author><summary type="html"><![CDATA[Anteriormente mantenía el blog en https://davidbuenov.blogger.com/, pero a partir de ahora lo integraremos en esta web. Allí tenía también el blog del CEMI hasta 2015.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/dbv/blog/blog.webp" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/dbv/blog/blog.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aprendiendo Unreal Engine 5. ¿Por dónde empiezo?</title><link href="http://localhost:4000/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendiendo Unreal Engine 5. ¿Por dónde empiezo?" /><published>2023-03-02T12:00:00+01:00</published><updated>2023-03-02T12:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2023/03/02/aprendiendo-unreal-engine-5.html"><![CDATA[<p>Desde la presentación de la Comunidad Oficial de desarrolladores de Unreal Engine de Málaga, he recibido muchas consultas sobre por dónde se podría empezar. Podríamos considerar 3 niveles:</p>
<ol>
  <li>Formación gratuita,</li>
  <li>Formación de bajo coste</li>
  <li>Cursos o masters completos.</li>
</ol>

<p>Cada opción tiene su interés dependiendo de nuestra dedicación y de la capacidad que tengamos de organizarnos solos o si preferimos aprender de una forma más guiada. A continuación, desarrollo con ejemplos las distintas opciones. Esta entrada se irá actualizando con nuevos enlaces.</p>

<h3 id="1-formación-gratuita">1. Formación Gratuita</h3>

<p>Definitivamente, si no tienes muy claro si esto va a ser tu futuro y solo quieres ver si te gusta, este es el mejor punto de inicio. Básicamente buscaría formación en Youtube y en la web oficial de desarrolladores, que está muy bien organizada.</p>

<p>En la <strong><a href="https://dev.epicgames.com/community/">web de desarrolladores de Epic Games</a></strong>, encontramos distintos tipos de formación. Algunos son tutoriales/cursos realizados por Epic Games y otros por desarrolladores. Yo empezaría por los oficiales y filtraría por las <strong>rutas de aprendizaje</strong> (unas 16). Por ejemplo, la ruta <a href="https://dev.epicgames.com/community/learning/paths/1Q/welcome-to-game-development">Welcome to Game Development</a> puede ser una buena introducción, o la ruta de <a href="https://dev.epicgames.com/community/learning/paths/oV/welcome-to-unreal-engine">Welcome to Unreal Engine</a>.</p>

<p>Además, en <strong>YouTube</strong> podemos encontrar muchos tutoriales específicos o generales. Algunos canales recomendados:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UnrealEngine">Canal oficial de Unreal Engine</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/cinematographyDB">Matt Workman (Producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/JSFILMZ">JSFILMZ (Orientado a producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Jobutsu">Jobutsu (Centrado en Metahuman)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/WINBUSH">WINBUSH (Unreal en general y captura de movimiento)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UnrealSensei">Unreal Sensei (Generalista)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/UNFGames">UNF Games (Generales)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/WilliamFaucher">William Faucher (Generalista 3D con Cinemáticas y digitalización)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/CapturingReality">Capturing Reality</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Rokoko">Rokoko (Captura de Movimiento)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Reallusion">Reallusion (Metahuman y sincronización de iClone con Unreal)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/c/Pixotope">Pixotope (Producción Virtual)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLrY5i03-qF1H_A-V_Yg9p-a4b_a-2YEaJ">Lista de Videos para hacer VR en UE5 usando el VR Expansion plugin</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=s5p_0-J_28s">Unreal C++ course - The Game Dev Cave (C++ Unreal)</a></li>
  <li><a href="https://www.youtube.com/@davidbuenov">Videos y tutoriales de Unreal de David Bueno</a> (No podía faltar los vídeos de mi canal 😅)</li>
</ul>

<h3 id="2-formación-de-bajo-coste">2. Formación de bajo coste</h3>

<p>Si nos gusta el autoaprendizaje y queremos aprender con algo más estructurado, también se puede adquirir algún curso en plataformas como Udemy o Coursera. Aunque los precios pueden aparecer altos, normalmente hacen ofertas y se pueden conseguir por precios reducidos entre 12 y 20€.</p>

<h4 id="udemy">Udemy</h4>
<ul>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-the-ultimate-game-developer-course/">Unreal Engine Blueprint Game Developer</a> (muy bueno, pero hace falta que lo actualicen a Unreal 5)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-developer-learn-cpp-make-video-games/">Unreal Engine 5 C++ Developer: Learn C++ &amp; Make Video Games</a> (Recomendado si se va a empezar con C++ en Unreal)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-the-ultimate-game-developer-course/">Unreal Engine 5 C++ The Ultimate Game Developer Course</a></li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-cpp-multiplayer-master/">Unreal C++ Multiplayer Master: Intermediate Game Development</a> (Recomendado para juegos en red)</li>
  <li><a href="https://www.udemy.com/course/unreal-engine-5-vr-course-for-steamvr-and-oculus-vr/">Unreal Engine 5 VR Blueprint Crash Course. Curso de Steam VR y Oculus para UE5</a></li>
</ul>

<h4 id="gamedevtv">GameDev.tv</h4>
<p>En <strong><a href="https://www.gamedev.tv/">GameDev.tv</a></strong> hay muchos cursos interesantes para aprender programación de videojuegos, tanto en Unreal como en otras plataformas (algunos están también en Udemy, por lo que se puede elegir el que tenga mejor precio). También ofrecen packs de cursos.</p>
<ul>
  <li><a href="https://www.gamedev.tv/p/unreal-engine-5-courses">Cursos de Unreal en GameDev.tv</a></li>
</ul>

<h3 id="3-cursos-o-masters-completos">3. Cursos o Masters Completos</h3>

<p>Esta última opción está orientada a cursos presenciales, semi-presenciales o virtuales con un profesor que puede guiarnos. Es la opción recomendada para quien necesite una rutina de trabajo y le guste aprender con un profesor, compañeros y la posibilidad de realizar proyectos complejos para su portfolio.</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.eoi.es/es/cursos">Cursos EOI Subvencionados sobre Unreal Engine</a></li>
  <li><a href="https://www.mastervideojuegos.uma.es/">Máster Propio en Creación de Videojuegos de la Universidad de Málaga</a></li>
  <li><a href="https://www.connector.ut-hub.com/">UT-HUB - Formación Profesional en Nuevas Tecnologías</a></li>
  <li><a href="https://www.butic.es/unreal-engine/">Cursos de Butic sobre Unreal Engine y Producción Virtual</a></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Una guía completa con recursos gratuitos, de bajo coste y masters para iniciarse en el mundo de Unreal Engine 5, basada en las consultas de la comunidad de desarrolladores de Málaga.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/images/dbv/proyectos/comunidadunreal.webp" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/images/dbv/proyectos/comunidadunreal.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>